---
author: Franck Chambon, Mireille Coilhac, Valérie Mousseaux, Jean-Louis Thirot
title: Exercices - série 1
---

## I. Exercice 1 : La punition

On veut créer une fonction `punition` qui écrit `n` fois un certain `texte`.

- `n` est un entier positif
- `texte` est une chaine de caractères

```pycon
>>> punition(5, "Je dois suivre en classe.")
Je dois suivre en classe.
Je dois suivre en classe.
Je dois suivre en classe.
Je dois suivre en classe.
Je dois suivre en classe.
```

!!! abstract "Voici plusieurs versions"

    === "itérative"

        ```python
        def punition(n, texte):
            for i in range(n):
                print(texte)
        ```

        Cette méthode est ici simple, avec une boucle qui répète `n` fois une instruction.

    === "récursive 1"

        ```python
        def punition(n, texte):
            print(texte)
            punition(n - 1, texte)
        ```

        :warning: Version **fausse**

        L'appel à `punition(3, texte)` donne ensuite les appels :

        - `punition(2, texte)`
        - `punition(1, texte)`
        - `punition(0, texte)`
        - `punition(-1, texte)`
        - `punition(-2, texte)`
        - `punition(-3, texte)`
        - ... sans limite, ou presque.

        Python donnerait alors un message d'erreur que nous verrons plus tard.

    === "récursive 2"

        ```python
        def punition(n, texte):
            if n > 0:
                print(texte)
                punition(n - 1, texte)
        ```

        Le principe de cette version récursive correcte est :

        - si `n` est strictement positif,
            - on écrit le `texte`,
            - puis il reste à faire la punition `n - 1` fois.
        - sinon, il n'y a rien à faire.

    === "récursive 3"

        ```python
        def punition(n, texte):
            if n > 0:
                punition(n - 1, texte)
                print(texte)
        ```

        Le principe de cette autre version récursive correcte est :

        - si `n` est strictement positif,
            - on fait la punition `n - 1` fois,
            - il reste alors une fois le `texte` à écrire.
        - sinon, il n'y a rien à faire.

!!! info "Est-ce plus complexe ?"

    - parfois la récursivité est inutile ;
    - parfois la récursivité est nettement plus simple ;
    - parfois la récursivité est presque indispensable, avec des structures de données... récursives. Un chapitre dédié abordera ces structures, on y retrouvera naturellement la récursivité.

    :warning: Il faudra faire attention à ce que la fonction récursive s'arrête !

## II. Exercice 2 : le mot de passe

On veut une fonction `verifie_mdp` pour vérifier le mot de passe d'un identifiant.

On suppose qu'on dispose déjà de fonctions `demande_mdp` et `message_erreur`.

Les deux versions suivantes sont-elles équivalentes ou non ?

!!! info inline end "Bonne pratique"
    Une méthode avec plus de sécurité consiste à comparer les signatures (des _hash_) du mot de passe entré et du mot de passe correct. Une base de données ne devrait pas contenir de mot de passe en clair.

```python
def verifie_mdp():
    # Version itérative
    mdp = demande_mdp()
    while mdp != "secret_1234":
        message_erreur()
        mdp = demande_mdp()
```

```python
def verifie_mdp():
    # Version récursive
    mdp = demande_mdp()
    if mdp != "secret_1234":
        message_erreur()
        verifie_mdp()
```

??? success "Réponse"
    Oui, presque équivalentes.
    
    La différence principale étant qu'au bout de 1000 erreurs, Python arrêtera la fonction récursive, alors que l'itérative peut continuer à l'infini.


## Exercice 3 : somme des premiers entiers

On veut créer une fonction `somme` qui **renvoie** la somme des entiers de `1` à `n` inclus.

- `n` est un entier
- Exemples :
    - $1+2+3+4 = 10$, donc `somme(4)` renvoie `10`.
    - $1+2+3+4+5 = 15$, donc `somme(5)` renvoie `15`.

On pourra constater que 

- `somme(5)` est égal à `5 + somme(4)`.
- De manière générale, pour `n > 0`, `somme(n)` est égal à `n + somme(n - 1)`.
- Pour `n = 0`, la somme est vide, donc vaut `0`. Comme pour tout `n < 0`.


```pycon
>>> somme(0)
0
>>> somme(1)
1
>>> somme(2)
3
>>> somme(3)
6
>>> somme(4)
10
```

Voici plusieurs versions, à vous de dire, pour chacune, si elle est itérative ou récursive, correcte ou fausse.

=== "version 1"

    ```python
    def somme(n):
        for i in range(n):
            total += i
        return total
    ```

    ??? success "Réponse"
        Il y a deux erreurs dans cette **version itérative** :

        1. il faut initialiser `total` à `0` avant la boucle ;
        2. l'entier `n` n'est pas ajouté, pour corriger :
            - soit on fait un tour de boucle en plus,
            - soit on ajoute `i + 1` à chaque tour au lieu de `i`,
            - soit, **mieux**, on fait une boucle de `1` inclus à `n + 1` exclu.

=== "version 2"

    ```python
    def somme(n):
        print(n + somme(n - 1))
    ```

    ??? success "Réponse"
        Il y a deux erreurs dans cette **version récursive** :

        1. il faut une structure conditionnelle pour renvoyer `0` si `n` est négatif ;
        2. il faut **renvoyer** le résultat et non l'afficher.

=== "version 3"

    ```python
    def somme(n):
        return n * (n + 1) / 2
    ```

    ??? success "Réponse"
        Il y a deux erreurs dans cette **version avec une formule** :

        1. il faut une structure conditionnelle pour renvoyer `0` si `n` est négatif ;
        2. le résultat sera ici un flottant, si `n` est gigantesque le résultat sera arrondi ; il faut utiliser une division entière avec `// 2`

        Remarque : cette formule est au programme de la spécialité mathématiques, en première.

???+ question "A vous"

    À vous de compléter la fonction ci-dessous pour qu'elle réussisse les tests.

    {{IDE('scripts/somme')}}



??? success "Solution itérative"

    ```python
    def somme(n):
        total = 0
        for i in range(1, n + 1):
            total += i
        return total
    ```

??? success "Solution récursive"

    ```python
    def somme(n):
        if n <= 0:
            return 0
        else:
            return somme(n - 1) + n
    ```

## Exercice 4 : Retournement d'une chaine

Écrire une fonction récursive qui renvoie le retournement d'une chaine de caractères.

!!! tip "Indices"
    Si une chaine `texte` est non vide :

    - `texte[0]` correspond au premier caractère,
    - `texte[1:]` est une copie de la suite.

???+ question "A vous"

    À vous de compléter la fonction ci-dessous pour qu'elle réussisse les tests.

    {{ IDE('scripts/retourne') }}


??? success "Réponse"

    ```python
    def retourne(texte):
        """Renvoie une copie en miroir de texte"""
        if len(texte) == 0:
            return texte
        else:
            return retourne(texte[1:]) + texte[0]
    ```

!!! warning "Les tranches ; mauvaises méthodes"
    Une copie de tranche avec `texte[i:j]` est couteux ; il faut recopier chaque caractère.

    Nous reprendrons ces exercices avec des fonctions récursives qui prendront deux paramètres `i` et `j` comme indices de travail.

## Crédits

Franck Chambon 
